<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="book" xml:id="VULGFR_2Jo">
	<div type="chapter" n="1">
		<ab n="1">L’ancien (le vieillard), à la dame élue (Electe) et à ses enfants, que j’aime véritablement, et non pas moi seul, mais aussi tous ceux qui connaissent la vérité, </ab>
		<ab n="2">à cause de la vérité qui demeure en nous, et qui sera avec nous éternellement. </ab>
		<ab n="3">Que la grâce, la miséricorde et la paix soient avec vous, de la part de Dieu le Père et de Jésus-Christ, Fils du Père, dans la vérité et la charité. </ab>
		<ab n="4">J’ai éprouvé une grande joie à trouver quelques-uns de tes enfants marchant dans la vérité, selon le commandement que nous avons reçu du Père. </ab>
		<ab n="5">Et maintenant, je te demande, dame, non comme si je t’écrivais un commandement nouveau, mais d’après celui que nous avons reçu dès le commencement, que nous nous aimions les uns les autres. </ab>
		<ab n="6">Et l’amour consiste en ceci : que nous marchions selon ses commandements. Car c’est là le commandement, comme vous l’avez entendu dès le commencement : que vous marchiez dans cet amour. </ab>
		<ab n="7">Car de nombreux séducteurs (imposteurs) se sont répandus dans le monde, qui ne confessent pas Jésus-Christ venu en chair. Un tel homme (Ceux-là, note) est un (sont des) séducteur et un (des) Antéchrist.</ab>
		<ab n="8">Prenez garde à vous, afin de ne pas perdre le fruit de votre travail, mais de recevoir une récompense pleine. </ab>
		<ab n="9">Quiconque s’éloigne et ne demeure pas dans la doctrine du Christ, n’a pas Dieu ; celui qui demeure dans cette doctrine, celui-là a le Père et le Fils.</ab>
		<ab n="10">Si quelqu’un vient à vous et n’apporte pas cette doctrine, ne le recevez pas dans votre maison, et ne le saluez pas.</ab>
		<ab n="11">Car celui qui le salue participe à ses œuvres mauvaises.</ab>
		<ab n="12">Quoique j’eusse plusieurs choses à vous écrire, je n’ai pas voulu le faire avec du papier et de l’encre ; car j’espère (bientôt) aller auprès de vous et vous entretenir de vive voix, afin que votre joie soit pleine. </ab>
		<ab n="13">Les enfants de ta soeur Elue (Electe) te saluent.</ab>
	</div>
</div>